## Zadanie 2. ##
### Systemy operacyjne ###
### Wydział Matematyki, Informatyki i Mechaniki Uniwersytetu Warszawskiego ###

Wprowadzenie

Treścią zadania jest system służący do liczenia głosów w wyborach :), przy czym upraszczamy rzeczywistość i obsługujemy tylko jeden rodzaj wyborów i jeden globalny zbiór kandydatów (bez podziału na okręgi wyborcze itp.).

    Do napisania są w sumie trzy programy: serwer, komisja i raport.
    W wyborach startuje L * K kandydatów umieszczonych na 0 < L < 100 listach numerowanych od 1 do L. Na każdej liście znajduje się 0 < K < 100 kandydatów numerowanych od 1 do K. Para (numer listy, numer kandydata) identyfikuje kandydata. Wyborca ma wskazać jednego kandydata spośród wszystkich.
    Jest 0 < M < 10000 lokali wyborczych numerowanych od 1 do M i odpowiadających im komisji. Komisja sumuje głosy oddane na poszczególnych kandydatów oraz liczy głosy nieważne i korzystając z programu komisja wysyła te dane na serwer.
    serwer sumuje głosy oddane na poszczególnych kandydatów i umożliwia pobranie raportu z bieżącymi wynikami.
    Program raport pozwala pobrać z serwera częściowe lub końcowe wyniki wyborów. 

Technologia

Komunikacja między klientami a serwerem odbywać się może wyłącznie przy pomocy kolejek komunikatów IPC Systemu V. W rozwiązaniu należy użyć stałej liczby kolejek.

Dokładny format komunikatów do ustalenia przez studenta. Zalecam zdefiniowanie odpowiednich typów oraz kluczy kolejek w pliku nagłówkowym włączanym do wszystkich programów.

Do realizacji wielowątkowości na serwerze należy użyć biblioteki pthreads. Synchronizację między wątkami należy zapewnić wyłącznie za pomocą mechanizmów pthreads takich jak mutexy, zmienne warunkowe lub blokady rwlock.

Dla potrzeb oceny poprawności rozwiązania można przyjąć, że kolejki komunikatów oraz mechanizmy pthreads są sprawiedliwe.

Można założyć, a nie trzeba sprawdzać, że parametry wywołania programów oraz dane wejściowe są poprawne, a także że klienci nie będą niespodziewanie przerywani.
Serwer

Serwer uruchamia się poleceniem

./serwer L K M

przekazując wartość parametrów opisanych powyżej.

Serwer tworzy kolejki potrzebne do komunikacji i oczekuje na zgłoszenia klientów.

Obsługą klientów obu rodzajów mają zajmować się wątki tworzone i usuwane dynamicznie przez serwer, dla każdego klienta jeden wątek, ten sam przez cały czas komunikacji z danym klientem. Jedynie pierwsze komunikaty przysyłane przez poszczególnych klientów mogą być odbierane przez jeden wspólny wątek.

Jednocześnie może trwać komunikacja z wieloma klientami. Należy przy tym zapewnić adekwatną synchronizację i ochronę danych na poziomie pojedynczych wartości przechowywanych przez serwer. Proszę jednak zwrócić uwagę na generowanie raportu, które wymaga dostępu do spójnego obrazu danych.

Praca serwera może zostać przerwana sygnałem SIGINT (Ctrl+C). W takiej sytuacji serwer powinien zwolnić zajmowane zasoby systemowe (w szczególności kolejki IPC) i zakończyć się. Klienci także mają się w takiej sytuacji zakończyć, mogą w sposób "wyjątkowy".
W zależności od implementacji dopuszczalne jest natychmiastowe zakończenie serwera lub obsłużenie bieżących komunikatów; serwer nie powinien natomiast odbierać już nowych komunikatów.

Serwer powinien działać potencjalnie dowolnie długo i być w stanie obsłużyć nieograniczenie wielu klientów w czasie swojego życia.
Klienci i operacje
Komisja

Program komisja uruchamia się poleceniem

./komisja m

gdzie 0 < m ≤ M oznacza numer komisji.

Program ze swojego standardowego wejścia czyta:

    jeden wiersz, w którym znajdują się 2 liczby całkowite 0 < i < 10000 oraz 0 ≤ j < 10000, rozdzielone pojedynczą spacją, które oznaczają: i – liczbę osób uprawnionych do głosowania w danym lokalu, j – liczbę osób, które oddały głos w danym lokalu (łącznie z nieważnymi);
    pewną nieznaną z góry liczbę w wierszy (nie więcej niż L * K), w których znajdują się 3 dodatnie liczby całkowite: l k n oznaczające l – numer listy, k – numer kandydata na liście; n < 10000 – liczbę głosów oddanych na danego kandydata w danym lokalu. 

Można założyć, że pary (l, k) są unikalne, nie można jednak założyć niczego o ich kolejności. Suma wszystkich głosów (∑n) oznacza jednocześnie liczbę głosów ważnych.

Program używając kolejek IPC powinien wysłać te dane na serwer. Po zakończeniu wejścia (koniec pliku wejściowego lub Ctrl+D w konsoli) program powinien wysłać komunikat informujący o zakończeniu danych, a serwer powinien odpowiedzieć potwierdzeniem zawierającym co najmniej liczby w oraz ∑n obliczone przez serwer. Na zakończenie program komisja powinien wypisać podsumowanie:

Przetworzonych wpisów: w
Uprawnionych do głosowania: i
Głosów ważnych: ∑n
Głosów nieważnych: j - ∑n
Frekwencja w lokalu: (j / i) * 100%

Serwer powinien kontrolować które komisje przysłały już swoje wyniki. Dla danej komisji m dopuszczalne jest tylko jednorazowe połączenie w celu przesłania wyników (w sensie jednej sesji, a nie jednego komunikatu; patrz FAQ 6).

Jeśli serwer już odebrał lub jest w trakcie odbierania wyników dla danego m, próby połączenia kolejnego programu komisja z takim samym m powinny zostać odrzucone (można w tym celu użyć odpowiedniego komunikatu), a program komisja powinien się zakończyć z komunikatem Odmowa dostępu.
Raport

Program raport uruchamia się poleceniem

./raport

lub

./raport l

gdzie 0 < l ≤ L jest opcjonalnym parametrem oznaczającym numer listy.

Klient wysyła na serwer odpowiednie zapytanie i odbiera dane pozwalające mu na wypisanie raportu. Na standardowe wyjście wypisywany jest raport o następującym formacie:

Przetworzonych komisji: x / M
Uprawnionych do głosowania: y
Głosów ważnych: z
Głosów nieważnych: v
Frekwencja : (z + v) / y * 100%
Wyniki poszczególnych list:

a następnie wiersze z wynikami poszczególnych list zawierające liczby rozdzielone pojedynczymi spacjami:

    numer listy
    suma liczby głosów na tę listę
    K liczb z sumą głosów na poszczególnych kandydatów w kolejności od 1 do K (także zera). 

W przypadku podania parametru l wypisywany jest tylko jeden wiersz z wynikami dla jednej listy. W przypadku braku parametru – L wierszy z wynikami list od 1 do L.

Statystyki na początku raportu odnoszą się zawsze do wyników zbiorczych.

Wyniki wypisywane w raporcie muszą być spójnym obrazem danych uwzględniającym pewną liczbę kompletnych wyników nadesłanych przez komisje, przy czym klienci jednego rodzaju nie mogą "zagłodzić" klientów drugiego rodzaju (w ścisłym sensie w jedną stronę zagłodzenie nam nie grozi, gdyż komisji jest skończona liczba, ale chodzi o to, by żądania nie czekały dłużej niż jest to konieczne).
Informacje organizacyjne

Rozwiązania (tylko Makefile, pliki źródłowe i opcjonalny plik z opisem) należy nadsyłać za pomocą skryptu submit na adres: solab@mimuw.edu.pl w terminie do 22 grudnia, 23:59

W przypadku wątpliwości można zadać pytanie autorowi zadania P. Czarnikowi. Przed zadaniem pytania warto sprawdzić, czy odpowiedź na nie nie pojawiła się na liście często zadawanych pytań.

